\chapter{Implementierung}
\section{Armadillo und OPENBlas}
Zur Implementierung der theoretischen Ergebnisse der letzten Kapitel wurde die C++ Klasse \textit{Armadillo} verwendet. 
Armadillo ist eine Template basierte C++ -Matrix-Vektor-Bibliothek, welche ähnliche Syntax wie Matlab zulässt. Neben Matrix-Matrix oder Matrix-Vektor Multiplikationen liefert sie eigene Lineare Gleichungssystemlöser mit, bietet einfache Möglichkeiten Teilmatrizen zu extrahieren und unterstützt teilweise Sparse Matrizen. Armadillo ist unter der Webseite \url{http://arma.sourceforge.net}(abgerufen am 26. November 2014) erreichbar und steht unter der \textit{Mozilla Public License 2.0} (\url{https://www.mozilla.org/MPL/2.0/}) als Open Source Projekt zur Verfügung.

Desweiteren unterstützt Armadillo Multi Threaded Operationen durch die Abstrahierung des OpenBlas Interfaces (\url{http://www.openblas.net/}, abgerufen am 26. November 2014), wodurch nahtlos Armadillos eigene Routinen durch die von OpenBlas ersetzt werden und trotzdem der Vorteil der einfachen Nutzbarkeit beibehalten bleibt. OpenBlas ist eine auf Parallelität optimierte Version der bekannten Linearen Algebra Bibliothek BLAS (Basic Linear Algebra Subprograms, \url{http://www.netlib.org/blas}). OpenBlas steht unter der BSD Lizenz (\url{http://www.linfo.org/bsdlicense.html}) zur Nutzung bereit.

\section{ADOL-C}
ADOL-C ist ebenfalls ein Open Source Bibliothek zur exakten automatischen Differentiation von C/C++ Programmen im Rahmen der Rechengenauigkeit. Im Mittelpunkt stehen dabei die \textit{aktiven Variablen}, welche die Initialisierungsvariablen darstellen. Diese werden mit einem eigenen Typ \texttt{adouble} initialisiert, welche eine Erweiterung der \texttt{double} Klasse darstellt. Mit diesen Werten wird die gewünschte Funktion, wie im Falle von \texttt{double}, zwischen den Aufrufen \texttt{trace\_on(tag)} und \texttt{trace\_off(tag)} ausgeführt und durch \textit{operator overloading} im gleichen Zug die Ableitung bestimmt. Intern erzeugt ADOL-C ein Tape, das den computational graph der Funktionsauswertung erstellt, auf welches durch \texttt{tag} referenziert wird. Nach dieser Auswertung bietet ADOL-C verschiedene Methoden dieses Tape auszuwerten.

ADOL-C wurde von Andreas Griewank erdacht und wird zurzeit in der Forschungsgruppe um Andrea Walther an der Universität Paderborn weiterentwickelt. Weitere Informationen zur Verwendung lassen sich in der Dokumentation \cite{walther2012getting} nachvollziehen. ADOL-C ist unter der \textit{Eclipse Public License 1.0} oder der \textit{GNU General Public License 2.0} in Projekten einsetzbar.

\section{Plan-C}
\label{sec:impl:planc}
Sämtliche Versuche wurden mit Plan-C erstellt. Plan-C ist eine C++ Bibliothek, welche im Rahmen der Diplomarbeit von Paul Boeck in \cite{boeck14} erarbeitet und dokumentiert wurde. Da im Rahmen der vorliegenden Arbeit rechenintensivere Beispiele betrachtet werden, wurde ein Fork dieser Bibliothek erstellt und Armadillo als Matrix - Vektor Bibliothek eingesetzt, um die allgemeine Performance zu steigern. Dies bedeutet, die in Boecks Arbeit als Verbesserungsvorschlag gegebene Benutzung von Sparse Matrizen einzubauen und mehrerer Prozessorkerne durch Parallelisierung zu unterstützen.  Desweiteren wurde die ursprüngliche Plan-C Klasse durch diverse Funktionen erweitert, damit sie die Datenassimilierung mittels stückweiser Linearisierung unterstützt. Eine kurze Dokumentation der wichtigsten Funktionen soll im Folgenden dargelegt werden. Das Interface zu Plan-C ist im Anhang \ref{sec:source} beschrieben.

\subsection{Abs-Normal Form}
Plan-C ist eine C++ Klasse, die ein Objekt zur Verfügung stellt, welche eine Abstraktion einer Funktion darstellt. Intern wird der Reverse Mode von \texttt{ADOL-C} benutzt, um zu einer gegebenen Funktion die Abs-Normal Form an einem gegebenen Entwicklungspunkt aufzustellen und mit ihr zu rechnen.

Um ein Plan-C Objekt zu erstellen kann man entweder direkt die Abs-Normal Form mit den Matrizen aus Gleichung  \eqref{eq:absNormalForm} 
\begin{lstlisting}
 PlanC(vec c,vec b,mat Z, mat L, mat J, mat Y, vec xo);
\end{lstlisting}
oder eine Funktion \texttt{func} übergeben
\begin{lstlisting}
 PlanC(size_t n,size_t m,vec xo, simple_function func, short tag);
\end{lstlisting}
\texttt{vec} und \texttt{mat} sind die Armadillo internen Klassen für Vektoren bzw. Matrizen, während \texttt{n} und \texttt{m} die Dimensionen des Definitions-/Werteberech der Funktion \texttt{func} und \texttt{xo} den Entwicklungspunkt beschreibt. \texttt{tag} gibt an, welches Tape von \texttt{ADOL-C} benutzt werden soll. 
Die Funktion \texttt{func} muss in der Form 
\begin{lstlisting}
 void (simple_function*) (short tag, double* px, double* py);
\end{lstlisting}
initialisiert werden, damit \texttt{Plan-C} diese verarbeiten kann. \texttt{tag} ist wieder die Nummer des benutzten Tapes,  \texttt{px} ein Pointer auf die Eingabeparameter und \texttt{py} beschreibt die Rückgabewerte. 
Beispielsweise ist eine Funktion gegeben als
\begin{lstlisting}[caption=Beispiel einer simple\_function,label=lst:simpleFunc]
 void func(short tag, double* px, double* py){
 //aktiviere Abs-Normal Form Berechnung
  enableMinMaxUsingAbs();
  //beginne Taping auf tag
  trace_on(tag);
  size_t n = 2;
  size_t m = 2;
  x = new adouble[n];
  y = new adouble[m];
  for(size_t i=0;i<n;i++){
    //markiere fuer alle i x[i] als aktive Variable
    x[i] = <<= px[i]		
  }
  
  //Fuehre Berechnungen durch
  y[0] = fabs(x[0]+x[1]);
  y[1] = x[0] + fabs(x[0]-x[1]);
  
  for(size_t i=0;i<m;i++){
    //markiere y[i] als Resultat
    y[i] = <<= px[i]		
  }
  delete[] x, delete[] y;
  // stoppe taping
  trace_off(tag); 
 }
\end{lstlisting}

Die Methoden \texttt{enableMinMaxUsingAbs}, \texttt{trace\_on} und \texttt{trace\_off} sind \texttt{ADOL-C} interne Funktionen, wobei \texttt{enableMinMaxUsingAbs} erst im Rahmen der Entwicklung von \texttt{Plan-C} zu \texttt{ADOL-C} hinzugefügt wurde. Alle arithmetischen Operatoren der \texttt{std::cmath} Klasse wurden von \texttt{ADOL-C} überladen.

In \texttt{Plan-C} werden im Konstruktor folgende Methoden benutzt
\begin{description}
 \item[\texttt{get\_num\_switches}] gibt die Menge der switching Variablen zurück
 \item[\texttt{zos\_an\_forward}] Analysiert das Tape und behält Ableitungen erster Ordnung, berechnet \texttt{z}
 \item[\texttt{fos\_an\_reverse}] Die Matrizen \texttt{Z,L,Y} und \texttt{J} werden aus dem Tape errechnet und zeilenweise zurückgegeben.
\end{description}
Mithilfe dieser drei Funktionen wird die Abs-Normal Form als Matrix-Repräsentation aufgestellt.
Desweiteren stellt das \texttt{Plan-C} Objekt weitere Funktionen zur Verfügung:
\begin{description}
 \item[\texttt{update\_linearization(vec xo)}] Berechnet die Abs-Normal Form an der Stelle \texttt{xo}
 \item[\texttt{eval(vec x)}] Wertet die Abs-Normal Form an Stelle \texttt{x} aus
 \item[\texttt{eval\_F(vec x)}] Wertet die Ausgangsfunktion an Stelle \texttt{x} aus 
\end{description}

\subsection{Verallgemeinerte Mittelpunktsregel}
Die Implementierung der verallgemeinerten Mittelpunktregel in C++ wird analog dem Pseudocode aus Prozedur \ref{alg:genMidpointRule} programmiert. Eingangsparameter ist ein Vektor der zeitdiskretisierten Zeitachse \texttt{t} und der Anfangswert \texttt{x0}. Zusätzlich kann man eine \texttt{verbose} Flag übergeben, welche mehr Log-Ausgaben zur Konsequenz hat, sowie den Toleranz Parameter \texttt{TOL}. Zurückgegeben wird die Lösung in Form einer Matrix \texttt{x}, wobei die Zeile \texttt{x.row(i)} zur Stützstelle \texttt{t(i)} gehört.
\begin{lstlisting}[caption=Verallgemeinerte Mittelpunktsregel,label=lst:genMidpointRule]
 mat PlanC::solve_ode(const vec &t, const vec &x0, bool verbose, double TOL) {
  size_t N = t.n_elem;
  //setze Anfangswert
  x.row(idx) = x0.t();
  ...
  //Initialisierung der Vektoren
  ...	
  while (idx < N - 1) {
    ++idx;
    //berechne Schrittweite
    h= fabs(t(idx)-t(idx-1));
    //Initialschritt mit halben Euler
    xo = xc + h * 0.5 * eval_F(xc);		
    do {
      ... 
      ++cnt_inner_it;
      //erstellt ein Update der Abs-Normal Form an Punkt xo
      updateLinearization(xo);
      v = 2.0 * (xo - xc);
      //Berechne Residuum
      r = h * (integrate(v) + integrate(-v) - fxo);
      PlanC tmp = scale_shift(2.0, -h);
      //Loese LGS mittels PL-Newton
      xo = tmp.solve(r + 2.0 * xc, false, 1E-14);
      res = 2.0 * xo - 2.0 * xc - r - h * eval_F(xo);
      //Berechne Euklidische Norm des Fehlers
      resError = arma::norm(res);
      ...
    } while (resError > TOL && cnt_inner_it < MAX_IT);
    if (cnt_inner_it == MAX_IT) {...}//error
    xc = 2 * xo - xc;    
    x.row(idx) = xc.t();
  }
  return x;
}
\end{lstlisting}
Die Methode \texttt{integrate} ist die Implementierung der Prozedur \ref{alg:quad} und \texttt{scale\_shift} erstellt eine verschobenes \texttt{Plan-C} Objekt, welches für die stückweise lineare Newton Prozedur \ref{eq:unfoldedNewton} verwendet wird.
\subsection{Berechnung des Kostenfunktionals}\label{sec:implementation:costfunctional}
% \subsection{Projektionsoperator}
Die Berechnung des Kostenfunktionals \eqref{eq:costfunctional} ist prinzipiell die Berechnung der $L^2$- Norm der Differenz der Observierungsparameter mit den errechneten Werten. Zur Implementierung wird zuerst die Lösung des Systems an der Stelle \texttt{x0} errechnet und danach mittels der Trapezregel die $L^2$-Norm berechnet. Die Trapezregel 
\[
 T_i(f) = h_i \frac{f(x_{i+1})+f(x_i)}{2}
\]
mit $h_i = t_{i}-t_{i-1}$ und $i=1,\ldots,n-1$ lässt sich für mehrere Stützstellen zusammenfassen zu
\[
 T(f) =\frac{1}{2} \left(h_1 f(x_0) + h_{n-1} f(x_{n-1}) + \sum_{i=1}^{n-2} f(x_i)(h_i+h_{i+1})\right)
\]
Daraus ergibt sich analog der Algorithmus \ref{lst:costFunctionalAlg}. Als Eingabeparameter wird zum einen der Vektor \texttt{tState} übergeben, welcher die Stützstellen des ODE Lösers beschreibt, \texttt{xo} ist der auszuwertende Punkt, \texttt{tObs} die Stützstellen der Observierung, \texttt{xObs} die Observierungsparameter und die \texttt{verbose} Flag.
\begin{lstlisting}[caption=Berechnung des Kostenfunktionals,label=lst:costFunctionalAlg]
double PlanC::cost_functional_data_assimilation(const vec &tState, const vec &x0, const vec &tObs, const mat &xObs, bool verbose) {
  size_t N = tState.n_elem;
  double t_a = tState(0);
  ...
  //Projektion der Loesung in den Raum der Observierungsparameter
  xState = solve_ode(tState, x0, verbose, TOL);
  xCalc = projState2ObsSpline(tState, tObs,xState);
  
  size_t NObs = tObs.n_elem;
  double Jac = 0.0;
  Jac += fabs((tObs(1) - tObs(0))) * pow(arma::norm(xCalc.row(0) - xObs.row(0)),2);
  Jac += fabs((tObs(NObs-1) - tObs(NObs-2))) * pow(arma::norm(xCalc(NObs-1) - xObs(NObs-1)),2);

  for (size_t i = 1; i < NObs - 1; i++) {
    hi = fabs((tState(i) - tState(i-1)));
    //Trapezregel
    Jac += hi*pow(fabs(xCalc(i)- xObs(i)),2);
  }
  return 0.5 * 0.5*Jac;
}
\end{lstlisting}
Die Methode \texttt{projState2ObsSpline} erstellt eine Spline Interpolation der Lösung \texttt{xState} und projeziert die interpolierten Werte auf die Stützstellen \texttt{tObs} des Observierungsraumes. In Gleichung \eqref{eq:costfunctional} ist dies identisch mit dem Projektionsoperator $C$. Falls \texttt{tObs} eine Teilmenge von \texttt{tState} ist, so ist $C$ tatsächlich eine Matrix. In dieser Arbeit ist die Anzahl der Stützstellen von \texttt{tState} immer größer oder gleich der Anzahl der Stellen der Observierungsparameter \texttt{tObs}. Denkbar wäre auch der umgedrehte Fall.

\subsection{Adjungierte Mittelpunktsregel}
Die Implementierung der adjungierten Mittelpunktsregel wird analog zu Algorithmus \ref{alg:jacDataAssimilation} durchgeführt. Eingabeparameter sind der Stützstellenvektor \texttt{tState}, der Entwicklungspunkt \texttt{x0}, die Observierungsparameterstützstellen \texttt{tObs}, die Observierungsparameter \texttt{xObs}, die Toleranz zur Lösung der ODE \texttt{TOL} und die \texttt{verbose} Flag.
\begin{lstlisting}[caption=Berechnung der adjungierten Mittelpunktsregel, label=lst:adjMidpointRule]
vec PlanC::jac_data_assimilation_pl(const vec &tState, const vec &x0, const vec &tObs, const mat &xObs,double TOL, bool verbose) {
  size_t N = tState.n_elem;
  double h = fabs(tState(1)-tState(0));
  double t_end = tState(tState.n_elem - 1) + h;

  //1. Schritt: Loese ODE
  mat xCalc = solve_ode(tState, x0, verbose, TOL,xoForward);
  
  //2. Schritt: Hin und Rueckprojektion
  mat xCalcProjInObs = projState2ObsSpline(tState, tObs, xCalc) - xObs;
  mat xCalcProj = projObs2StateSpline(tState, tObs, xCalcProjInObs);
  
  //3. Schritt: Loese Adj TLM Rueckwaerts in der Zeit
  int idx = N - 1;
  
  vec xc(n,fill::zeros); //Nullvektor als Anfangsbedingung
  vec xCalcO(n);	 //Mittelpunkt
  vec xCalcMinusXObsProj(n); //Differenz xObs zu xCalc 
  mat A(n, n);
  vec b(n);
  sp_mat I = speye<sp_mat>(n,n);//Identitaetsmatrix
  while (idx > 0) {
    mat ABar(n, n,fill::zeros);
    mat AHat(n, n,fill::zeros);
    //Berechne Richtung
    d = (xCalc.row(idx - 1) - xCalc.row(idx)).t();
    //Berechne Mittelpunkt
    xCalcO = 0.5 * 
	(xCalc.row(idx) + xCalc.row(idx - 1)).t();
    xCalcMinusXObsProj = 0.5 * 
	  (xCalcProj.row(idx) + xCalcProj.row(idx - 1)).t();
    //Erstelle neue AbsNormal Form am Mittelpunkt xCalcO
    updateLinearization(xCalcO);
    
    //Berechne gewichtete Ableitung
    calc_kink_partial(
	  xCalc.row(idx).t(), 
	  xCalc.row(idx - 1).t(),
	  d,
	  ABar,
	  AHat
    );
    A = I - 0.5 * h * ABar + h * AHat;
    b = (I + 0.5 * h * ABar + h * AHat) * xc - h * (xCalcMinusXObsProj);
    xc = arma::solve(A, b);
    idx = idx - 1;
  }
  return (-1) * xc;
}
\end{lstlisting}
Die Funktion \texttt{calc\_kink\_partial} spiegelt genau den Algorithmus \ref{alg:kinkPartials} wider.
\begin{lstlisting}[caption=Berechnung der gewichteten Ableitung, label=lst:kinkPartials]
void PlanC::calc_kink_partial(vec xCheck, vec xHat,const vec &d, mat &A, mat &B) {
  vec xKink = xCheck;
  double tau(0), tau_old(0),deltaTau, rTau;
  do {
    //Kritischer Multiplikator
    tau =  crit_mult(xKink,d,1);
    tau = tau+tau_old;
    //Inkrement zum naechsten Kink
    dx = tau * d;
    deltaTau = tau - tau_old;
    //Shifte Interval von [0,1] nach [-0.5,0.5]
    rTau = 0.5 * (tau + tau_old)-0.5;
    //Ableitung an der Stelle xKink
    df = gen_jac(xKink, dx, true).t();
    //Gehe zum naechsten Kink
    xKink = xKink + dx;

    A += df * deltaTau;
    B += df * deltaTau * rTau;
    tau_old = tau;
  } while (tau < 1);
}
\end{lstlisting}

Die Methode \texttt{gen\_jac(vec x,vec d,bool disableKinkPrediction)} berechnet den zum jeweiligen Polyeder zugehörige limiting Jacobian an Stelle \texttt{x} in Richtung \texttt{d} mittels des Polynomial Escape Algorithmus 
% \ref{alg:genjac}
\ref{alg:polynomialEscape}
. Die Flag \texttt{disableKinkPrediction} ist gesetzt, damit nicht noch einmal das nächste $\tau$ berechnet wird.


\subsection{Optimierung}
Die Optimierungsmethode ist ebenfalls im \texttt{PlanC} Objekt untergebracht. Sie berechnet nun mittels BFGS Verfahren \ref{alg:bfgs} mit Wolfe-Powell Linesearch \ref{alg:wolfePowell} das Minimum. 
Als zu minimierende Funktion wird die Methode \texttt{cost\_functional\_data\_assimilation} verwendet und als erste Ableitung die Prozedur \texttt{jac\_data\_assimilation\_pl}.

% \begin{lstlisting}
% solve_data_assimilation_bfgs
% (vec &tState, vec &x0,vec &tObs, mat &xObs, mat &weights, double TOL,
% 		mat &iterationSteps, bool verbose, int type) 
% \end{lstlisting}
% 
